股神押對寶 日五大商社犀利
2023-05-10
https://udn.com/news/story/6811/7156942
「股神」巴菲特加持的日本五大商社，在截至今年3月的上個會計年度裡，總計淨利達4.2兆日圓（311億美元）。等於是巴菲特掌管的波克夏開始大力投資之後的兩年內，獲利增加三倍多。不過五大商社都預測今年獲利將減少，主要因為大宗商品市場趨緩。 日經亞洲報導，波克夏2020年8月揭露，已投資三菱商事、三井物產、住友商事、伊藤忠商事以及丸紅等日本五大商社。從那時開始到目前，五大商社的股價飆漲80%到230%，漲幅遠高於波克夏投資組合中的另兩個明星蘋果和可口可樂。 不只有股價因巴菲特加持而大漲，五大商社的營運業績也十分亮眼。五大商社中最大的三菱商事9日發布財報，上個會計年度獲利1.18兆日圓，刷新紀錄，年增26%。 社長中西勝也說，「大宗商品價格上揚帶動獲利成長，非資源部門的獲利能力也增加」。 同日，伊藤忠公布年度獲利8,005億日圓，雖較前一年度略減，但仍接近最高紀錄。住友商事淨利年增22%，至歷史最高的5,651億日圓。 三井、丸紅的淨利也創新高。亦即五大商社在2022會計年度，除了伊藤忠之外，全都繳出獲利破紀錄的成績單。 不過由於能源與大宗商品市場走弱，日本商社預測今年的獲利將下滑。例如三菱預測淨利年減22%，至9,200億日圓；伊藤忠說減少3%至7,800億日圓；住友估計年減15%，至4,800億日圓。 但同受巴菲特青睞的西方石油公司（Occidental Petroleum），上季獲利卻比去年同期減少48%，也不如分析師預期，因為全球經濟成長憂慮拖累國際油價下跌。 西方石油第1季經調整後淨利年減48%至11億美元，經調整後每股純益1.09美元，淨銷售年減13%至72.3億美元，都低於市場預期。 日經指出，上周巴菲特在波克夏股東會上重申對日本五大商社的支持，說仍有空間加碼，還提到「期待」與這些商社在業務上合作。 SMBC日興證券資深分析師Akira Morimoto就說，「去年的強勁財報大部分是因外部因素拉抬。 現在對五大商社很重要的是，需要削減未能獲利的營運，維持高的股東權益報酬率（ROE）」。駐東京的法國Comgest資產管理分析師凱伊則認為，不少外國投資人還看不清日本商社未來五年內的獲利途徑。 日本 巴菲特 波克夏